\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

Für Studierende der Fachhochschule Luzern in Fachrichtung Technik bietet das Projektmodul PREN2,
als Weiterführung des Moduls PREN1, die Möglichkeit, ein erarbeitetes Grundkonzept auszuarbeiten
und selbstständig zu realisieren. Unter der Beobachtung und Hilfe erfahrener Dozenten können
fachliche Kompetenzen sowie Projektmethoden erlernt und vertieft werden.

Die diesjährige Aufgabenstellung befasst sich mit der Entwicklung eines autonomen
Entsorgungsfahrzeugs. Das Fahrzeug muss autonom einer Spur folgen, Container am Strassenrand
erkennen und diese farblich unterscheiden können.
Es gibt gelbe, grüne und blaue Container, von denen aber nur das Schüttgut der grünen und blauen
auf das Fahrzeug aufgeladen werden darf. Die gelben Container und andere Objekte, wie zum Beispiel
Personenfiguren, müssen stehen gelassen werden.

Am Ende des Parcours befindet sich ein Entsorgungsbecken, in welches das Schüttgut ausgelassen
werden muss. Als zusätzliche Schwierigkeit ist zur selben Zeit ein zweites Fahrzeug auf der
Gegenfahrbahn unterwegs. Dabei gilt es Rechtsvortrittsregeln einzuhalten.

Die vorliegende Arbeit befasst sich mit dem Beschrieb der erarbeiteten Detaillösung. Die
Detaillösung wurde in die Kapitel \namerefnonumb{sec:mechanik}, \namerefnonumb{sec:elektronik} und
\namerefnonumb{sec:informatik} aufgeteilt.
Als Grundlage dient das in PREN1 erarbeitete Gesamtkonzept. Die
Ausarbeitung und Fertigung erfolgt studiengangübergreifend in den Fachgebieten Informatik,
Elektronik und Mechanik.  Die Schwierigkeiten bestanden in den knappen Zeitverhältnissen, den
begrenzten finanziellen Mitteln sowie der Koordination der interdisziplinären Schnittstellen. Die
einzelnen Entwicklungs- und Fertigungsschritte wurden in Form
von Meilensteinen, die zugleich als Testate dienen, vom Dozententeam zeitlich vorgegeben.

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

Die vorliegende Arbeit befasst sich mit der Entwicklung eines autonomen Entsorgungsfahrzeuges im
Rahmen des Projektmoduls PREN2. Als Grundlage dient das in PREN1 entwickelte Gesamtkonzept. Dieses
erfüllt die vorgegebene Aufgabenstellung sowie die erarbeitete und vom zuständigen Dozenten
abgenommene Anforderungsliste (siehe Anhang). In einem interdisziplinären Team aus Studierende der
Studienrichtungen Elektronik, Informatik und Maschinenbau galt es dieses Konzept auszuarbeiten und
zu realisieren. Ein Entsorgungsfahrzeug in Modellbaugrösse soll autonom einer Spur folgen,
verschiedene Objekte erkennen und unterscheiden, sowie Schüttgut aus einem Container auf-
und wieder entladen können.

Für die Fertigung und Realisierung standen den Studierenden, neben einem Budget von CHF 500.-, diverse
Hilfsmittel der Fachhochschule zur Verfügung.
So wurde den Studienrichtungen Maschinenbau und Elektrotechnik jeweils eine Werkstatt zur Verfügung gestellt.
Die Herstellung von Prints wurde von der Fachhochschule übernommen.
Komplexe mechanische Werkstücke konnten in der Werkstatt der HSLU in Auftrage gegeben oder
auf dem 3D-Drucker oder der Lasermaschine gefertigt werden.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{komplett_beschriftet.jpg}
  \caption[Funktionsmuster beschriftet]{Das Funktionsmuster mit beschrifteten Komponenten}
  \label{fig:funktionsmusterBeschriftet}
\end{figure}


Die realisierte Lösung beinhaltet die in Abbildung \namerefit{fig:funktionsmusterBeschriftet}
ersichtlichen Komponenten.


\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0pt}
  \item Als Antrieb und Steuerung werden zwei Räder separat mit je einem Schrittmotor angetrieben.
  \item Für die Erkennung der Fahrspur sowie allfälligem Rechtsvortritt werden zwei Kameras eingesetzt.
  \item Zur Detektion und Unterscheidung der Objekte am Strassenrand braucht es einen IR-Sensor
    sowie einen Farbsensor. Der Farbsensor wird am Greifer angebracht und kann somit auch
    ausgefahren werden.
  \item Die Energieversorgung erfolgt über einen LiPo-Akku.
  \item Die Steuerung der Aktoren läuft  auf einem Freedom-Board von Free-scale.
  \item Die Software zur Erkennung der Fahrspur läuft auf einem Raspberry Pi.
  \item Die mechanische Lösung, um das Schüttgut aufs Fahrzeug zu bringen, erfolgt über einen
    Greifarm, welcher an zwei Drehpunkten mit Servo-Motoren bewegt wird. Die Greifkraft wird
    ebenfalls mit einem Servo-Motor erzeugt und über ein Zahnrad auf die zwei Greifflächen übertragen.
  \item Um die Distanz zum Container zu bestimmen, wird der vorhandene Farbsensor am Greifer verwendet.
\end{itemize}


Das Projektmodul PREN2 zeigte die Schwierigkeiten bei der Realisierung eines interdisziplinären und in
unserem Fall auch interkulturellen Projektes in dieser Grösse auf. Als Zeichen für das
erfolgreiche Meistern wurde der spanische Team-Name (Muttersprache eines Teammitgliedes)
\glqq Exterminador de Basura\grqq{} gewählt, was auf Deutsch „Müll-Vernichter“ bedeutet.


\section{Produktbeschreibung}
\label{sec:produktbeschreibung}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{blockschaltbild.png}
  \caption{Blockschaltbild}
  \label{fig:blockschaltbild}
\end{figure}

In der Abbildung \namerefit{fig:blockschaltbild} ist das Fahrzeug kurz zusammengefasst und in die
drei Disziplinen
Informatik, Elektrotechnik (Mainboard
PCB) und Maschinenbau (Chassis) aufgeteilt. Die einzelnen Funktionsblöcke beschreiben die
wesentlichen Komponenten. Dabei bietet das
Blockschaltbild nur eine grobe Übersicht, die im Detail beschriebenen Komponenten sind in den
jeweiligen Unterkapiteln zu finden.


Im Modul PREN1 wurde das Konzept für ein autonomes Entsorgungsfahrzeug gemäss
Pflichtenheft erstellt. Dabei wurden
sämtliche Sensoren, Aktoren, Mikrocontroller-Boards sowie der Aufbau des Fahrzeugs beschrieben. In
diesem Dokument ist die effektive Realisierung des Fahrzeuges detailgetreu
nachgeführt.




